**怀德**（，）是[美以美会派往](../Page/美以美会差会.md "wikilink")[中国的先锋传教士](../Page/中国.md "wikilink")。

## 生平

1819年7月24日，怀德出生在美国纽约州[奧奈達縣的Paris](../Page/奧奈達縣_\(紐約州\).md "wikilink")。从1842年到1845年，怀德就读于Wesleyan
Class。毕业后，怀德用了2年时间在[耶鲁大学学习](../Page/耶鲁大学.md "wikilink")[医学和](../Page/医学.md "wikilink")[神学](../Page/神学.md "wikilink")，有时在附近的城镇Milford讲道。1847年3月13日，怀德与来自本州Cortland
县的Jane Isabel Atwater of Homer结婚，简当时是纽约州罗彻斯特的一位教师。

1847年9月，怀德和简到达[福州](../Page/福州.md "wikilink")，开始在当地的传教工作。不久简就染上疾病，最后在1848年5月25日，26岁时死于[肺结核](../Page/肺结核.md "wikilink")。1851年，怀德第二次结婚，妻子是来自纽约州Onondaga的
Mary Seely，也随同他前往福州传教。

怀德在福州的7年中，为福州人开办了一所进行世俗和宗教教育的学校，在掌握了当地的[福州话之后](../Page/福州话.md "wikilink")，他翻译了[马太福音](../Page/马太福音.md "wikilink")，这是第一本福州话的基督教文献。同时，怀德还担任医生，研究和治疗[鸦片的毒性作用](../Page/鸦片.md "wikilink")。

1853年，怀德由于健康原因离开福州，（妻子玛丽已经在一年前离开），回到[纽黑文的](../Page/纽黑文.md "wikilink")[耶鲁大学重新学习](../Page/耶鲁大学.md "wikilink")[医学](../Page/医学.md "wikilink")，然后开始行医，直到去世。1854年，他获得耶鲁大学硕士学位。1856年7月，他出版了*Methodist
Quarterly Review*上发表关于[福州话的专著](../Page/福州话.md "wikilink")。

1900年10月24日，怀德去世。

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

  - [Guide to the Moses Clark White Collection, 1845
    - 1900](https://web.archive.org/web/20060914140409/http://www.wesleyan.edu/libr/schome/FAs/wh1000-116.html)
  - [White, Moses Clark, 1819-1900, American Methodist Church, Fuzhou,
    China](http://www.bdcconline.net/bdcc_stories/china/fujian/white_mc.html)

## 参见

  - [美以美会在华传教士列表](../Page/美以美会在华传教士列表.md "wikilink")
  - [美以美会差会](../Page/美以美会差会.md "wikilink")

[H](../Category/在华基督教传教士.md "wikilink")
[Category:福州话](../Category/福州话.md "wikilink")
[Category:文字发明者](../Category/文字发明者.md "wikilink")
[Category:美以美会在华传教士](../Category/美以美会在华传教士.md "wikilink")